{"title": "Hỏi đáp: Chậm cân", "question": "Thưa bác sĩ! Bé nhà em sinh non 28 tuần được 1,1 kg, tháng đầu tăng 300gam, tháng 2,3,4 tăng 1kg, tháng thứ 5 không tăng cân. Hiện tại bé 5 tháng 4,5kg. Bé được bổ sung thuốc bổ theo toa bác sĩ gồm có apeton, ostocan, saferon và vitamin D. Bé bú mẹ hoàn toàn 3h một lần, cạn 2 bầu ngực, đi ngoài ngày 2 lần phân mềm. Xin hỏi bé không tăng cân như vậy có phải biểu hiện bất thường không? Có cần phải khám dinh dưỡng không thưa bác sĩ?", "answer": "Chào chị,,Vì bé sanh non 28 tuần nên tính ra hiện tại bé chỉ bằng một bé 2 tháng tuổi thôi. Nếu là bé gái, cân nặng như vậy là bình thường, nếu là bé trai thì chưa đạt chuẩn lắm nhưng cũng không quá thấp. Trong tháng đầu sở dĩ bé tăng cân ít là vì với tuổi thai như vậy chắc chắn bé phải được chăm sóc đặc biệt tại khu NICU, không ăn bằng đường tiêu hóa được mà qua đường tĩnh mạch. Chưa kể trong giai đoạn đó bé còn có thể bị bệnh lý ở đường hô hấp (suy hô hấp cấp) hoặc nhiễm trùng như viêm phổi, viêm ruột… thì làm sao bé có thể tăng cân tốt được. Các tháng sau đó bé tăng cân rất tốt, chứng tỏ bé bú mẹ hiệu quả. Mẹ nuôi con hoàn toàn bằng sữa mẹ như vậy là rất đáng khen. Tuy nhiên tháng này con không tăng cân, có thể do bé bú không đủ hoặc có vấn đề gì đó, chị nên gặp bác sĩ để tìm nguyên nhân.Những bé non tháng như thế này luôn được vào chương trình Kangaroo hoặc chương trình theo dõi trẻ nguy cơ của khoa Sơ sinh Bệnh viện Từ Dũ. Trong chương trình này, các bác sĩ khám nội trú cũng như ngoại trú luôn dành thời gian hướng dẫn và tư vấn dinh dưỡng cho trẻ non tháng từ lúc mẹ – con được gặp nhau cho đến khi bé được ít nhất 2 tuổi. Các bé trong chương trình này sẽ được gặp bác sĩ khá thường xuyên mỗi 1 – 3 tháng/lần. Cho nên nếu có vấn đề gì thắc mắc, khi đến lịch hẹn tái khám mẹ cứ gặp các bác sĩ để hỏi trực tiếp nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-can-26637/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh 2 ngày không đi ngoài", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em được 13 ngày tuổi. Những ngày đầu bé đi ngoài tốt nhưng mấy hôm nay thì 1 ngày chỉ có 1 lần, 2 hôm nay thì chưa đi ngoài được, bé vẫn xì hơi nhiều. Bác sĩ cho em hỏi em phải làm gì để bé đi ngoài được bây giờ ạ?", "answer": "Chào chị,,Nếu bé bú mẹ hoàn toàn thì việc đi tiêu như vậy cũng không sao, miễn là phân bé vẫn mềm nhão là được. Nếu bé đang bú sữa công thức thì việc đi tiêu sẽ khó khăn hơn. Lời khuyên cho mẹ là nên nuôi con hoàn toàn bằng sữa mẹ và massage bụng giúp bé đi tiêu mỗi ngày vào giờ cố định. Nếu mẹ không biết cách cho con bú hoặc không tự tin vào việc nuôi con bằng sữa mẹ thì nên đến gặp bác sĩ để được giúp đỡ. ,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-2-ngay-khong-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Da bé", "question": "Em sinh mổ ở bv từ dũ ngày 17/6 đến nay bé được 3 tuần. 2 hôm nay cứ tới tối là bé sốt nhẹ (khoảng 38-38.5). Lau nước cho bé em phát hiện khuỷu tay phía trên bé có những vệt loang nhỏ màu ngả vàng. Em sợ con bị viêm da nên đưa con vào bv tỉnh bác sĩ ở đây nói bé có dấu hiệu viêm phổi và cho chích 3 mũi kháng sinh (2 mũi tay và 1 mũi bắp), tới ca trực của bác sĩ khác khám và bảo phổi bé bình thường. Sử dụng kháng sinh như vậy có ổn không? Còn 1 tuần nữa là được 1 tháng em muốn đưa bé tái khám tại khoa sơ sinh, bác sĩ cho em hỏi khoa sơ sinh có làm việc ngày chủ nhật không? Em muốn đăng ký khám dịch vụ vì em ở xa vậy em đăng ký qua tổng đài 1081 được không ạ?", "answer": "Chào chị,,Trẻ sơ sinh bị sốt 2 ngày cần phải được nhập viện để kiểm tra kỹ càng và tìm nguyên nhân. Thông tin chị đưa ra không rõ ràng nên chưa thể kết luận gì về chẩn đoán và điều trị cả. Nếu bé đang được điều trị nội trú thì nếu chuyển viện sẽ theo tuyến đến bệnh viện Nhi Đồng 1 hoặc Nhi Đồng 2. ,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/da-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chảy nước mắt", "question": "Con em gần 4 tháng, bé bị chảy nước mắt sống mà nghiêng bên nào thì chảy bên đó, bé cũng bị đỗ ghèn nữa mà ít lắm. Em nhỏ thuốc nhỏ mắt sinh lý mà bé không hết. Bé có bị sao không bác sĩ tư vấn dùm em.", "answer": "Chào chị,,Chị nên đưa bé đi khám mắt tại bệnh viện có chuyên khoa mắt nhi để xem có bị tắc lệ đạo không nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chay-nuoc-mat-26615/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ị phân lỏng có bọt", "question": "Bé nhà em được 1,5 tháng. 2 hôm nay bé đi ngoài toàn là nước và có bọt, bé đi 1 ngày khoảng 5-6 lần. Bé hay rặn và quấy khóc đỏ mặt. Cho em hỏi bé có bị làm sao không ạ? Có cần uống men tiêu hóa không bác sĩ? ", "answer": "Chào chị,,Chỉ vài triệu chứng do chị nhận định như vậy rất khó đưa ra chẩn đoán chính xác. Chị nên đưa bé đi khám nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-i-phan-long-co-bot/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chưa mọc răng", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 9 tháng rồi nhưng vẫn chưa mọc răng, vậy bé có sao không? Bé nhà em khi ngủ hay đổ mồ hôi trộm vậy bé có coi là bị còi xương không? Em cảm ơn.", "answer": "Chào chị,,Thời điểm mọc chiếc răng đầu tiên thay đổi tùy mỗi bé, có bé sanh ra đã có chiếc răng, có bé đến 12 tháng tuổi hoặc muộn hơn mới mọc. Chị nên theo dõi bé đến 12 tháng nếu vẫn chưa mọc răng thì đưa bé đến gặp bác sĩ Nhi khoa hoặc bác sĩ Răng hàm mặt trẻ em để kiểm tra.Tuổi này bé ưa khám phá xung quanh nên rất hay đổ mồ hôi. Chị cho bé mặc thoáng mát để bé dễ chịu. Bé chỉ đổ mồ hôi thôi thì không kết luận còi xương chị nhé. Bé đang trong quá trình tăng trưởng rất nhanh nên nhu cầu vitamin và khoáng chất cũng nhiều. Chị nên cho bé ăn đa dạng các loại rau, củ, quả, hạt và có thể bổ sung thêm vitamin D theo toa bác sĩ.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chua-moc-rang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 6,5 tháng có được ngồi?", "question": "Bé nhà tôi được 6,5 tháng. Hiện nay bé đã có thể ngồi vững 1 mình. Tay có thể thoải mái cầm đồ. Nhưng mọi người lại nói rằng bé chưa biết bò thì không nên để bé ngồi 1 mình sẽ khiến lưng bé bị còng, ảnh hưởng đến dáng người sau này. Thưa bác sĩ như vậy có đúng không ạ? Và tôi nên tập vận động cho bé như thế nào là tốt cho bé? Cảm ơn bác sĩ! ", "answer": "Chào chị,,Bé mới biết ngồi nên chị có thể cho bé ngồi chơi một số lần trong ngày. Khi thấy bé có vẻ lắc lư hoặc ngã thì nên cho bé nằm vì bé đã mệt. Thời gian đầu bé sẽ nhanh mệt nhưng dần dần bé sẽ ngồi vững hơn và lâu hơn. Khoảng trên 6 tháng là đã có thể tập ngồi từ từ cho bé được nhưng nên tập trong khoảng thời gian ngắn và có kiểm soát thì sẽ không sợ ảnh hưởng đến cột sống của bé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-65-thang-co-duoc-ngoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: đổ mồ hôi đầu khi bú", "question": "Con tôi được 1 tháng 7 ngày bé hay bị đổ mồ hôi ở đầu khi bú và tay, chân, lưng cũng đổ mồ hôi nữa. Có phải bé bị thiếu canxi không? Tôi có thể tự mua canxi về cho bé uống hay không?", "answer": "Chào chị,,Chị đừng nên quấn bé quá nhiều hoặc để trong môi trường nóng làm bé đổ mồ hôi.  Hiện tại do có quá ít thông tin để kết luận bé thiếu canxi, mẹ nên đến gặp bác sĩ để được tư vấn cụ thể chứ đừng tự mua thuốc nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/do-mo-hoi-dau-khi-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bệnh tim bẩm sinh", "question": "Cháo bác sĩ. Cháu nhà em sinh được 1 tháng 16 ngày, lúc sinh  được 3kg1, giờ được 5kg. Khoảng 1 tuần nay, tôi có thấy 10 đầu ngón tay và 10 đầu ngón chân (thâm ít hơn ngón tay) của cháu bị thâm (ở đốt đầu tiên gần móng) các vị trí khác của bàn tay trắng bình thường. Vi sợ cháu cào mắt nên từ lúc sinh ra đền gìơ tôi luôn mang bao tay cho cháu.Tay cháu thường nắm rất chặt, không biết có phải là triệu chừng bệnh tim bẩm sinh không? Lúc mang thai tôi có làm 2 xét nghiệm rubella va triple test kết quả bình thường.Bé rất hay vặn mình tím cả mặt, có phải cháu thiếu canxi không? Bệnh lòi rốn của cháu có cách nào chữa trị không hay là bẩm sinh? Xin bác sĩ cho tôi lời khuyên. ", "answer": "Chào chị,,Vùng da gần nền móng của trẻ sơ sinh có màu sậm là do sắc tố da. Màu da vùng đó sẽ cùng màu với màu da của bé sau này và không liên quan gì đến bệnh tim bẩm sinh. Độ tuổi này các bé thường hay vặn mình. Tuy nhiên nếu bé không vặn mình quá nhiều và liên tục, không ói ọc thì không sao. Dù vậy, chị vẫn nên cho bé uống vitamin D bổ sung hàng ngày.Khối thoát vị rốn của bé nếu nhỏ (khoảng từ dưới 2cm) thì thường sẽ tự hết khi trẻ 1-2 tuổi. Nếu khối thoát vị vẫn có thể đẩy vào được, bé không đau, không quấy (chứng tỏ không bị nghẹt) thì để theo dõi. Nếu đến 4-5 tuổi khối thoát vị vẫn còn hoặc khối thoát vị bị nghẹt thì chị nên đưa bé đến khám chuyên khoa Ngoại Nhi tại bệnh viện Nhi Đồng nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/benh-tim-bam-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: 6in1", "question": "Chào bác sĩ! Con em sinh thường tại bệnh viện Từ Dũ, nay được 1 tháng 12 ngày đã tiêm ngừa hai mũi viêm gan B và lao. Đến thời điểm này con em có thể đi tiêm ngừa các mũi 6in1 chưa ạ? Và có thể tiêm ở Từ Dũ được không ạ? Ngày nào đến tiêm cũng được hay phải đặt hẹn trước ạ? Nếu phải đặt trước bác sĩ cho em số điện thoại để đặt hẹn ạ. Em cảm ơn bác sĩ! ", "answer": "Chào chị,,Mũi Infanrix 6 trong 1 sẽ được tiêm lúc bé được 2 tháng tuổi. Tuy nhiên, thuốc ngừa loại này hiện nay không phải lúc nào cũng có sẵn. Chị nên gọi tổng đài 1080 để biết khi nào có thuốc và đăng ký nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/6in1/"}
